\section{Os Números Ordinais}

\begin{frame}
  \frametitle{Ordinais}

  \begin{fact}
    Se \(m < n\) então \(m \subset n\).
  \end{fact}

  \pause

  \begin{example}
    \begin{enumerate}
      \item \(0 < 1\) e \(0 = \emptyset \subset \{0\} = 1\)
      \item \(1 < 2\) e \(1 = \{0\} \subset \{0, 1\} = 2\)
      \item \(1 < 3\) e \(1 = \{0\} \subset \{0, 1, 2\} = 3\)
      \item \(2 < 3\) e \(2 = \{0, 1\} \subset \{0, 1, 2\} = 3\)
    \end{enumerate}
  \end{example}

  \pause

  \begin{fact}
    \[
      m \le n \iff m \subset n
    \]
  \end{fact}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ordinais}

  Como vimos anteriormente

  \[
    \begin{split}
      \NN
      & = \{0, 1, 2, \ldots, n + 1, \ldots\} \\
      & = \{\emptyset, \{0\}, \{0, 1\}, \ldots, \{0, 1, \ldots, n\}, 
      \ldots\}
    \end{split}
  \]

  \pause

  \begin{fact}
    \begin{enumerate}
      \item Dados \(m\) e \(n\) naturais, se \(m < n\) então \(m 
        \subset n\).

        \pause

      \item Dado \(n\) natural, verifica-se \(n \subset \NN\).

        \pause

      \item Considere o conjunto \(\NN + 1 = \NN \cup \{\NN\} = \{0, 
        1, \ldots, n + 1, \ldots, \NN\}\). 

        Se \(x \in \NN + 1\) então \(x \subset \NN + 1\).
    \end{enumerate}
  \end{fact}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ordinais}

  \begin{itemize}
    \item O quê acontece quando eu continuo a indução para além dos 
      naturais?

      \pause

      \begin{center}
        \input{ordinal-number-line.tikz}
      \end{center}

      \pause

    \item Note que não existe \(n\) natural tal que \(\NN = n + 1\).

      \pause

    \item A ideia de ``sucessão'' não é suficiente para capturar a 
      essência dos ordinais.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ordinais}

  \begin{definition}
    Um conjunto \(X\) é dito um número ordinal se, e somente se 
    \(\forall x \in X, x \subset X\). A classe dos números ordinais é 
    denotada por \Ord.
  \end{definition}

  \pause

  \begin{example}
    \begin{enumerate}
      \item Se \(n \in \NN\) então \(n\) é ordinal.
      \item O conjunto \(\NN\) é um ordinal.
      \item O conjunto \(\NN + 1\) é um ordinal.
    \end{enumerate}
  \end{example}

  \pause

  \begin{definition}
    Um ordinal \(\alpha\) é dito um ordinal sucessor se, e somente se 
    existe \(\beta\) ordinal tal que \(\alpha = \beta + 1\). Se 
    \(\alpha\) não é ordinal sucessor, \(\alpha\) é dito ordinal 
    limite.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ordem nos Ordinais}

  \begin{definition}
    Dados \(\alpha\) e \(\beta\) ordinais, definimos

    \[
      \alpha < \beta \iff \alpha \in \beta
    \]
  \end{definition}

  \pause

  \begin{example}
    \begin{enumerate}
      \item Dado \(n\) natural, \(n < \NN\).
      \item \(\NN < \NN + 1\).
    \end{enumerate}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ordem nos Ordinais}

  \begin{fact}
    A relação \(<\) nos ordinais é uma boa ordem.
  \end{fact}

  \pause

  Podemos pensar nos ordinais como uma \emph{grande} linha

  \begin{center}
    \input{ordinal-number-line.tikz}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Indução (Transfinita)}

  \begin{theorem}[PIT]
    Seja \(P\) uma propriedade a cerca dos ordinais. Suponhamos que, 
    dado \(\alpha\) ordinal, se vale \(P(\beta)\) para todo ordinal 
    \(\beta < \alpha\), então vale \(P(\alpha)\).

    Então vale \(P(\alpha)\) para todo \(\alpha\) ordinal.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Recursão (Transfinita)}

  \begin{theorem}[da Recursão Transfinita]
    Se \(\V\) é a classe de todos os conjuntos, podemos definir 
    \(F : \Ord \rightarrow \V\) tal que \(F(\alpha) = G(F|_\alpha)\) 
    para alguma \(G : \V \rightarrow \V\).
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Boas Ordens e Order Types}

  \begin{definition}
    Se \(X\) é um conjunto e \(<_X\) é uma relação de boa ordem em 
    \(X\), o par \((X, <_X)\) é dito um conjunto bem-ordenado.
  \end{definition}

  \pause

  \begin{theorem}
    Dado um conjunto bem ordenado \((X, <_X)\), existe um ordinal
    \(\alpha\) tal que \((X, <_X)\) é isomorfo a \((\alpha, <)\).
  \end{theorem}

  Entender os ordinais é o mesmo que entender todo e qualquer conjunto 
  bem ordenado.
\end{frame}


